<resources>
    <string name="app_name">ScrollingText</string>
    <string name="article_title">BLACK SABBATH</string>
    <string name="article_subtitle">O legado da banda mais icônica dos anos 80</string>
    <string name="article">
        Formada em Birmingham, Reino Unido, no ano de 1968, a banda Black Sabbath teve como membros originais o quarteto Ozzy Osbourne (vocais), Tony Iommi (guitarra), Geezer Butler (baixo) e Bill Ward (bateria). Antes desse primeiro formato, os amigos estiveram juntos na <b>The Polka Tulk Blues Band</b> que em seguida viraria <b>Earth</b>, até que Geezer Butler assistiu a um filme chamado <i>As Três Máscaras do Terror (1963)</i>i, do cineasta italiano Mario Bava. Como o título do filme em inglês é <i>Black Sabbath</i>, o músico se inspirou no conceito e começou a rascunhar algo que seria a música de abertura do primeiro álbum de estúdio do grupo, lançado em uma sexta-feira 13, em setembro de 1970. \n
        \n
        O significado do álbum <i> Black Sabbath</i> para o rock é inestimável. E digo isso em vários aspectos. A decadência do movimento <i>hippie</i>, os horrores do Vietnã, o terrível episódio com os Hells Angels no show dos Stones, as transformações e readequações do rock psicodélico, a constante vertente experimental musical no Reino Unido, tudo isso fez o BS querer aumentar e distorcer o blues rock ao máximo, criando um som que seus colegas do Led Zeppelin e do Deep Purple não faziam, o que dá à banda a quase tranquila (embora isso sempre traga discordâncias) classificação de “primeira a gravar um disco Heavy Metal”. \n
        \n
        Classficações à parte, qualquer pessoa com o mínimo de sensibilidade musical e conhecimento histórico da música entre final dos anos 1960 e início dos anos 1970 sabe o quão esse álbum merece respeito. E talvez seja até possível perdoar o produtor Rodger Bain pelo tímido trabalho que ele faz no disco, porque, imaginem só, produzir um álbum de uma banda chamada Black Sabbath e com uma faixa de abertura (Black Sabbath) que fala da chegada de Satã numa espécie de “grande momento”, escolhendo o eu lírico do poema e atormentando as pessoas, influenciando-as com seus desejos, já deve ter sido um ato corajoso o bastante para o produtor. E mesmo com essa produção receosa de correr [mais] riscos e uma mixagem um pouco problemática, especialmente nas faixas The Wizard e Evil Woman, o disco é uma pérola incrustada no início da década, uma viagem para os abismos infernais, para as terras mágicas de um quase-Gandalf ou para os muros de um vilarejo idílico mas que esconde alguma coisa em sua quietude.
        \n\n
        <b>***</b> \n
        \n
        Eu estou entre as pessoas que pensam a canção <b>Black Sabbath</b> como um grande filme de terror. As imagens poéticas são poderosas e claras o bastante para no fazer imaginar. O macabro riff repetitivo, o vocal entoado como uma obscura trova medieval por Ozzy Osbourne, a inquieta bateria de Ward, a água, o vento, os sinos e os trovões do início, tudo é perfeitamente equilibrado para nos gerar uma sensação de medo, que cresce aos poucos na introdução e chega às estrofes em pura sombra. Trata-se não só da melhor faixa do álbum (e aqui eu sei que pago a língua no que disse sobre a produção) mas também de uma das melhores dentro de seu gênero. \n
        \n
        Composta pelos 4 membros da banda, <b><i>The Wizard</i></b> é, apesar do exagero — veja aqui um momento em que o produtor poderia intervir –, uma grande canção. A linha musical da gaita é muito boa e a subsequente progressão de acordes também, mas a repetição entre as estrofes acaba não fazendo bem à faixa e a mudança daí para os refrões não é tão interessante quanto na música anterior, com seu trítono perfeitamente executado tanto vocal quanto instrumentalmente. \n
        \n
        Já a “simplicidade” na concepção de <b><i>Behind the Wall of Sleep</i></b>, que é baseada em um conto de H.P. Lovecraft chamado Beyond the Wall of Sleep (1919), entrega uma canção menos pesada, porém, com instrumentos melhor identificáveis, cada um com entradas e saídas bem moduladas e com pontes inteligentes. O que a impede de ser melhor são os ruídos (vulgo ‘efeitos sonoros’) que ouvimos nos vocais de Ozzy, mas essa adição não chega a atrapalhar a audição, muito pelo contrário, nos prepara para a excelente <b><i>N.I.B</i></b>., que fecha o Lado A do álbum. \n
        \n
        E o diabo volta! Com letra que narra uma história do ponto de vista de Lúcifer, N.I.B., que originalmente não tinha significado sombrio e depois foi incorporado pela banda a definição Nativity in Black, é claramente inspirada em Sunshine Of Your Love, do Cream, mas nem por isso deixa de ter a marca do Black Sabbath. A harmonia descendente do refrão, o tamborim que curiosamente funcionou muito bem na frase e os intoxicantes riffs (aqui, tanto da guitarra quanto do baixo) não fazem feio e até nos faz relevar a regravação de uma música da banda Crow,<b><i> Evil Woman</i></b>, que apesar da boa execução, tem um refrão que se repete a perder de vista e nem o excelente Iommi faz com que ela fosse de grande valia para o álbum. Na verdade, apesar de não ser a única regravação, para mim é a mais deslocada do todo, embora, repito, eu não a ache ruim, apenas fraca. A mais fraca do disco. \n
        \n
        <b><i>Sleeping Village</i></b> é um delicioso mistério. Uma das canções mais criativas do LP, com multi-sessões, ritmos e destaques instrumentais diferentes e tudo isso permeado por apenas um verso. É uma faixa predominantemente instrumental com uma letra que pode ter vários significados — simbólico, metafórico, literal ou de duplo sentido — e também formas diferentes de mostrar esse vilarejo que dorme para o público, um exercício que não termina, mas é ligado aos acordes iniciais da maior faixa do álbum, <b><i>Warning</i></b>, música dos The Aynsley Dunbar Retaliation. \n
        \n
        Barulhento, distorcido, sombrio/demoníaco, ousado, pioneiro, Black Sabbath foi o primeiro passo de uma das bandas mais marcantes da história e que, mesmo se não tivesse feito Paranoid, Master Of Reality, Volume 4 ou Sabbath Bloody Sabbath, já teria lugar cativo no coração (e nos pesadelos) de muitos fãs pelo mundo a fora, só por este primeiro lançamento. \n
        \n
        <b>Aumenta: </b>Black Sabbath \n
        <b>Diminui: </b>Evil Woman \n
        \n
        <b>Black Sabbath</b> \n
        <b>Artista: </b> Black Sabbath \n
        <b>País: </b>Reino Unido \n
        <b>Lançamento: </b>13 de setembro de 1970 \n
        <b>Gravadora: </b>Vertigo
        <b>Estilo: </b>Heavy Metal \n
    </string>
    <string name="button_text">Add Comment</string>
</resources>